\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nameref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
%\subsection*{viktige formler og symboler}
%\label{:form}
%\begin{center}
%    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
%        \hline
%        Navn & Formel & Beskrivelse\\
%        \hline
%        \hline
%        ting & ting & ting\\
%        \hline
%    \end{tabularx}
%\end{center}


%\begin{center}
%    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
%        \hline
%         &  & \\
%        \hline
%    \end{tabularx}
%\end{center}

\newcolumntype{b}{X}
\newcolumntype{s}{>{\hsize=.5\hsize}X}

\title{Sammendrag av R2 boken}
\author{Elias Wagnerberger}

\begin{document}
\begin{titlepage}
    \maketitle    
\end{titlepage}

\tableofcontents
\pagebreak
\section{Trigonometri}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{trig:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        Katet &  & En av de to sidene i en rettvinklet trekant som er på den rette vinkelen\\
        \hline
        Hypotenus & & Siden i en rettvinklet trekant som går mellom endene til katetene \\
        \hline
        sinus i rettvinklet trekant  & \[ sin(u^{\circ}) = \frac{mot \, katet}{hypotenus} \] & sinus er forholdet mellom motstående katet og hypotenus i en rettvinklet trekant\\
        \hline
        cosinus i rettvinklet trekant  & \[cos(u^{\circ}) = \frac{hos \, katet}{hypotenus}\] & cosinus er forholdet mellom hosliggende katet og hypotenus i en rettvinklet trekant\\
        \hline
        tangens i rettvinklet trekant & \[ tan(u^{\circ}) = \frac{mot \, katet}{ hos \, katet} \]& tangens er forholdet mellom den motstående og den hosliggende kateten i en rettvinklet trekant\\
        \hline
        sinus i enhetssirkelen & $sin(u^{\circ}) =$ X koordinat & i enhets-sirkelen kan du finne sinus verdien til en vinkel ved å ta x-kordinatet i skjæringspunktet\\
        \hline
        cosinus i enhetssirkelen & $cos(u^{\circ}) =$ Y koordinat & i enhets-sirkelen kan du finne cosinus verdien til en vinkel ved å ta y-kordinatet i skjæringspunktet\\
        \hline
        tangens & $tan(u^{\circ}) = \frac{sin(u^{\circ})}{cos(u^{\circ})}$ & tangens kan regnes ut ved å dele sinus av en vinkel på cosinus av samme vinkel\\
        \hline
        
    \end{tabularx}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        motsatte vinkler & $sin(-u) = -sin(u)$ \newline $cos(-u) = cos(u)$ \newline $tan(-u) = -tan(u)$ & \\
        \hline
        komplementvinkler & $sin(90^{\circ}-u) = cos(u)$ \newline $cos(90^{\circ}-u) = sin(u)$ \newline $tan(90^{\circ}-u) = \frac{1}{tan(u)}$ & \\
        \hline
        supplementvinkler & \scalebox{0.9}{$ sin(180^{\circ}-u) = sin(u) $} \newline \scalebox{0.9}{${cos(180^{\circ}-u) = -cos(u)}$} \newline \scalebox{0.9}{$tan(180^{\circ}-u) = -tan(u)$} & \\
        \hline
        grunnlikning sinus & $ sin(x)=b, b\in [-1,1]$\newline
        \scalebox{0.8}{ $ x = \begin{cases}
            x_0 + n*360^{\circ} \\
            180^{\circ} - x_0 + n*360^{\circ}
        \end{cases} $ }& når man løser for en ukjent verdi ved hjelp av sinus eller cosinus så er det viktig å huske at det kan finnes flere svar \\
        \hline
        grunnlikning cosinus & $ cos(x)=b, b\in [-1,1]$\newline
        \scalebox{0.8}{ $ x = \begin{cases}
            x_0 + n*360^{\circ} \\
            - x_0 + n*360^{\circ}
        \end{cases} $ } & \\
        \hline
        grunnlikning tangens & $ tan(x)=b, b\in [-1,1]$\newline
        $ x=x_0+n*180^{\circ} $ & \\
        \hline
        enhetsformel & $ \sin^2(u) + \cos^2(u) = 1$ & denne kan hende at er fin å kunne på eksamen \\
        \hline
        sum og differanse (sinus) & $\sin(u \pm v)=\sin(u)\cos(v)\pm \sin(v)\cos(u) $ & formel for å forenkle sin av summen mellom to vinkler\\
        \hline
        sum og differanse (cosin) & $ \cos(u\pm v) = \cos(u)\cos(v)\mp \sin(u)\sin(v)$ & formel for å forenkle cos av summen mellom to vinkler\\
        \hline
        dobble vinkler & \scalebox{0.8}{$\sin(2u) = 2\sin(u)\cos(u) $} \newline \scalebox{0.8}{$\cos(2u) = 1- 2\sin^2(u) $} \newline $ \tan(2u) = \frac{2\tan(u)}{1-\tan^2(u)}$ & forenklinger av dobble vinkler \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Trigonometri i rettvinklete trekanter}
    Dette er basically det vi lærte i R1. $\sin$, $\cos$ og $\tan$ er definert i \hyperref[trig:form]{tabellen over}.
    husk pytagoras. \[k_1^2 + k_2^2 = h^2\]

\subsection{enhetssirkelen}
    Enhetssirkelen er en måte å finne verdiene til de Trigonometriske funksjonene. Den funker ved at man lager en sirkel med radius 1 med sentrum i kordinatene $[0,0]$.
    deretter setter du den ønskede vinklen langs x-aksen og tegner en linje på den vinklen fra sentrum til kanten av sirklen.
    skjæringspunktet på kanten av sirkelen forteller deg verdien du har lyst på.

    x-kordinatet er sinus verdien av vinkelen. y-kordinatet er cosinus verdien til vinklen. tangens er $\frac{\sin(u)}{\cos(u)}$

\subsection{symetrier på enhetssirkelen}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|X|X|X|X|}
        \hline
        $\angle u,^{\circ}$ & $0^{\circ}$ & $30^{\circ}$ & $45^{\circ}$ & $60^{\circ}$ & $90^{\circ}$ & $120^{\circ}$ & $135^{\circ}$ & $150^{\circ}$ & $180^{\circ}$ \\
        \hline \hline
        $ \sin(u)$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & $ \frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{\sqrt{3}}{2}$& $1$& $\frac{\sqrt{3}}{2}$&$ \frac{\sqrt{2}}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $0$\\
        \hline
        $\cos(u)$ & $1$& $\frac{\sqrt{3}}{2}$& $\frac{\sqrt{2}}{2}$& $\frac{1}{2}$& $0$& $-\frac{1}{2}$& $-\frac{\sqrt{2}}{2}$& $-\frac{\sqrt{3}}{2}$& $-1$\\
        \hline
        $\tan(u)$ & $0$& $\frac{\sqrt{3}}{3}$& $1$& $\sqrt{3}$& $n/a$& $-\sqrt{3}$& $-1$& $-\frac{\sqrt{3}}{3}$& $0$\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}
    sinus linjen fortsetter ned til -1 og går så opp igjen. cosinus går opp til 1 og tangens bare gjentar seg. for hele tabellen se i matteboken side 15.

\subsection{Trigonometriske grunnlikninger}
    her handler det egentlig bare om at $\sin(x)=b$ og $\cos(x)=b$ og $\tan(x)=b$ har flere løsninger. Se i \hyperref[trig:form]{formel skemaet} for grunnlikningene.

\subsection{Enhetsformelen}
    enhetsformelen finnes i \hyperref[trig:form]{formel skemaet}. Dette delkapittelet handler for det meste om å gjøre om den og bruke den i noen oppgaver. let etter en av de Trigonometriske funksjonene opphøyd i annen og så kan denne formelen kanskje brukes.

\subsection{Sum og differanse}
    Det å huske med formelene for sum og differanse er at man kan for eksempel gjøre om $\sin(75^{\circ})$ til $\sin(30^{\circ}+45^{\circ})$ og så bruke formelen for sum/differanse som er i \hyperref[trig:form]{formel tabellen}

\subsection{Dobbel vinkel}
    bruk formelen når oppgaven sier for eksempel "regn ut $\sin(2x)$". det er ikke mye annet å putte inn her

\pagebreak
\section{Vektorer og geometri i rommet}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{vekt:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        vektor kordinater i 3 dimensjoner & $[x,y,z]$ & \\
        \hline
        multiplisering av tall og vektor & $t*[x,y,z] = [t*x,t*y,t*y]$ & dette er nesten helt idenisk som med 2d vektorer\\
        \hline
        som og differanse av to vektorer & $[x_0, y_0, z_0]\pm[x_1,y_1,z_1]$\newline$=[x_0\pm x_1, y_0\pm y_1, z_0\pm z_1]$ & \\
        \hline
        vektor mellom to punkter & \scalebox{0.77}{$\vec{ab} = [b_x-a_x,b_y-a_y,b_z-a_z] $} & regne ut vektor mellom punktene a og b\\
        \hline
        skalarproduktet/\newline vinkelrette vektorer/lengden av vektor/\newline vinkelformel/\newline parameter fremstilling & TODO: ADD DEFINITIONS DONT BE LAZY ELIAS & disse er identiske som de vi lærte i R1, bare med en ekstra dimensjon. Se R1 sammendrag for disse\\
        \hline
        vektorproduktet/\newline kryssproduktet & $\vec{p}\times\vec{q}=$\newline $[p_2q_3-q_2p_3,$\newline$ p_3q_1-q_3p_1,$\newline$p_1q_2-q_1p_2]$ & dette er formelen for å krysse to vektorer. dette gir en ny vektor som er vinkelrett på begge vektorene\\
        \hline
        representasjon av et plan (tre punkt)& $A(a_x,a_y,a_z),$\newline$B(b_x,b_y,b_z),$\newline$C(c_x,c_y,c_z)$ & tre punkter kan brukes for å vise et plan\\
        \hline
        (punkt og normal vektor) &$P(p_x,p_y,p_z),$\newline$ \vec{n}=[a,b,c]$ & kan representeres som en normalvektor og et punkt denne vektoren starter i\\
        \hline
        (likningsframstilling) &${\scriptstyle a(x-p_x)+b(y-p_y)+c(z-p_z)=0} $ & \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}
\pagebreak

\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        avstand fra punkt P til plan & $ \frac{\left| aP_x+bP_y+cP_z+d \right|}{\sqrt{a^2+b^2+c^2}} $ & dette er funksjonen for å finne avstanden fra punkt P til et plan. a,b,c,d er de respektive stigningstallene fra vektor likningen\\
        \hline
        avstand fra punkt til linje & $ \frac{\left| \vec{AP} \times \vec{v_l} \right|}{\left| \vec{v_l} \right|} $ & avstanden fra punkt P til linje l. l går gjennom punkt A og har rettningsvektor $\vec{v_l}$\\
        \hline
        parameterframstilling av et plan & \scalebox{0.88}{ $ \alpha = \begin{cases}
            P_x + u_1*s+v_1*t \\
            P_y + u_2*s+v_2*t \\
            P_z + u_3*s+v_3*t
        \end{cases} $ } & parameter fremstilling for et plan $\alpha$ som går gjennom punkt P og er utspent av vektorene $\vec{u}$ og $\vec{v}$ \\
        \hline
        areal av trekant & $T=\frac{1}{2}\left| \vec{p}\times\vec{q} \right|$ & arealet T av en trekant som er utspent av vektorene $\vec{p}$ og $\vec{q}$\\
        \hline
        areal av parallellogram& $F= \left|\vec{p}\times\vec{q}  \right|$ &areal F av et parallellogram utspent av vektorenen $\vec{p}$ og $\vec{q}$ \\
        \hline
        areal av parallellpiped& $V_E = \left|  (\vec{p}\times\vec{q})*\vec{r} \right|$& utspent av vektorene p,q og r\\
        \hline
        areal av trekantet pyramide& $V_P=\frac{1}{6}\left|  (\vec{p}\times\vec{q})*\vec{r} \right| $&\\
        \hline
        likningsfremstilling av en kuleflate&$(x-S_x)^2+(y-S_y)^2+(z-S_z)^2=r^2 $ &likningsfremstilling for en sirkel med sentrum i punkt S og radius r\\
        \hline
        parameterframstilling for en kule & \scalebox{0.9}{ $\begin{cases}
            x=r*\cos(s)*\cos(t) \\
            y=r*\sin(s)*\cos(t) \\
            z=r*\sin(t)
        \end{cases} $ } & parameterfremstilling for en sirkel med sentrum i origo. se boken side 64 for forklaring på vinklene s og t\\
        \hline
        vektorer i samme plan&$ \vec{AP} = s*\vec{u}+t*\vec{v}$ & et plan $\alpha$ inneholder A og er utspent av $\vec{u}$ og $\vec{v}$. hvis punkt P ligger i planet så går formlen opp\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Pyramider}
    for å finne vinkler mellom plan og plan eller plan og linje er å gjøre det om til en vinkel mellom to linjer. deretter kan man bruke ting som for eksempel skalarprodukt for å finne vinklen mellom linjene

\subsection{Vektorkoordinater i rommet}
    vektorkoordinater i rommet er akkuratt som vektorene vi lærte om i R1, bare at isteden for bare $x$ og $y$ koordinat er det $x$, $y$ og $z$ koordinater.
    Alle matematiske opperasjoner som ganging og plussing er like som i 2 dimoensjoner bare nå med en ekstra dimensjon

\subsection{Skalarproduktet}
    skalarproduktet av en vektor $\vec{P}$ og $\vec{Q}$ er $\vec{P}*\vec{Q} = \left|\vec{P}\right|*\left|\vec{Q}\right|*\cos({\vec{P},\vec{Q}})$ bruk dette for å regne ut vinklen mellom to vektorer.\\
    husk at hvis $\vec{P}$ og $\vec{Q}$ er vinkelrette på hverandre så er $\vec{P}*\vec{Q}=0$

\subsection{parameterframstilling for rette linjer}
    en linje som går gjennom punktet $P_0(x_0,y_0,z_0)$ med en rettningsvektor\\ $\vec{v} = \left[a,b,c\right]$ har parameterfremstillingen 
    \[l=\begin{cases}
        x=x_0+at\\
        y=y_0+bt\\
        z=z_0+ct
    \end{cases}\]

\subsection{vektorprodukt}
    vektorprodukt eller kryssprodukt som det også kalles er en matematisk operasjon som bare funker på vektorer i 3 dimensjoner. kryssproduktet mellom vektorene $\vec{P}$ og $\vec{Q}$ er
    \begin{gather*}
        \vec{p}\times\vec{q}=\\
        [p_2q_3-q_2p_3,\\ 
        p_3q_1-q_3p_1,\\ 
        p_1q_2-q_1p_2]
    \end{gather*}
    dette skaper en vektor som står vinkelrett både på $\vec{P}$ og $\vec{Q}$

\subsection{likningsframstilling for plan}
    for et plan som går gjennom punktet $P_0(X_0,Y_0,Z_0)$ med normalvektoren $\vec{n}=\left[a,b,c\right]$
    så er likningsframstillingen for planet 
    \[ a(x-x_0)+b(y-y_0)+c(z-z_0)=0 \]
    som ofte forenkles til
    \[ax+by+cz+d=0\]

\subsection{avstand punkt til plan}
    \label{avstand:punkt_plan}
    for et punkt $P(x_1,y_1,z_1)$ og et plan $\alpha: ax+by+cz+d=0$ er formelen for avstanden fra $P$ til $\alpha$
    \[q=\frac{\left|ax_1+by_1+cz_1+d\right|}{\sqrt{a^2+b^2+c^2}}\]

\subsection{avstand mellom punkt og linje}
    \label{avstand:punkt_linje}
    formelen for avstand mellom punktet $p$ og linjen $l$ som går gjennom punktet $A$ med rettningsvektoren $\vec{v_l}$ er
    \[q=\frac{\left|\vec{Ap}\times\vec{v_l}\right|}{\left|\vec{v_l}\right|}\]
    TODO: ADD BETWEEN TWO LINES

\subsection{hvordan ligger planene i rommet}
    vi kan beskrive hvordan et plan ligger i rommet ved å finne skjæringspunktene mellom planet og $x, y$ og $z$ aksene.
    dette kan vi gjøre ved å sette to av aksene til $0$ i formelen for planet og da finner vi det tredje koordinatet. Hvis formelen for et plan mangler enten $x,y$ eller $z$ så er den paralell med den aksen den mangler

\subsection{parameterframstilling for plan}
    parameterfremstillingen for planet $\alpha$ som går gjennom punktet $P$ og er strukket ut av vektorene $\vec{u}$ og $\vec{v}$ er
    \[\alpha : \begin{cases}
        x=P_x+u_1*s+v_1*t\\
        y=P_y+u_2*s+v_2*t\\
        z=P_z+u_3*s+v_3*t
    \end{cases}\]
    hvor $s$ og $t$ er variabler som endrer seg fra punkt til punkt i planet

\subsection{areal og volum med vektorprodukt}
    arealet for en trekant med sidene $\vec{p}$ og $\vec{q}$ er gitt som $T=\frac{1}{2}\left|\vec{p}\times\vec{q}\right|$\\
    arealet for et parallellogram med to av sidene som $\vec{p}$ og $\vec{q}$ er gitt som\\ $F=\left|\vec{p}\times\vec{q}\right|$\\
    volumet for en parallellepiped med tre kanter $\vec{p},\vec{q}$ og $\vec{r}$ er gitt ved \\ $V_E=\left|\left(\vec{p}\times\vec{q}\right)*\vec{r}\right|$\\
    volumet for en trekantet pyramide med tre kanter $\vec{p},\vec{q}$ og $\vec{r}$ er gitt ved \\ $V_P=\frac{1}{6}\left|\left(\vec{p}\times\vec{q}\right)*\vec{r}\right|$\\

\subsection{likningsframstilling for kuleflate}
    en kuleflate er en flate som dekker overflaten av kulen. en kuleflate med sentrum i punktet $S$ og radis $r$ er oppgitt ved
    \[\left(x-S_x\right)^2+\left(y-S_y\right)^2+\left(z-S_z\right)^2=r^2\]
    for å finne om et plan eller linje skjærer en kuleflate så finner du avstanden mellom $S$ og linjen/planet som definert i \ref{avstand:punkt_linje} og \ref{avstand:punkt_plan}. hvis denne avstanden er mindre enn eller lik $r$ 
    så skjærer linjen/planet med kuleflaten

\subsection{parameterframstilling for kuleflater}
    en kuleflate med sentrum i origo og radius $r$ er oppgitt med parameterfremstillingen
    \[\begin{cases}
        x=r*\cos s*\cos t\\
        y=r*\sin s*\cos t\\
        z=r*\sin t
    \end{cases}\]

\subsection{paralellitet og vektorer i samme plan}
    hvis $\vec{p}$ og $\vec{q}$ er paralelle har vi at $\vec{p}=t*\vec{q}$\\
    hvis et plan går gjennom punktet $A$ og er utspent av $\vec{p}$ og $\vec{q}$ så er\\ $\vec{AP}=s*\vec{p}+t*\vec{q}$


\pagebreak
\section{Trigonometriske funksjoner}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{trigfunc:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        Radianer & $v=\frac{b}{r}$ & hvis vi lager en bue med lengde $b$ og radius $r$ kan du regne ut vinklen målt i radianer med denne formelen\\
        \hline
        Grader til Radianer & $v=\frac{n^{\circ}}{180^{\circ}}*\pi$ & \\
        \hline
        Areal av sirkel sektor & $T=\frac{1}{2}br$ & Formel for Areal $T$ av en sirkel sektor avgrenset med buen $b$ og radiusen $r$\\
        \hline
        komplementvinkler & 
            $\sin{\left(\frac{\pi}{2}-u\right)} = \cos{\left(u\right)}$ \newline 
            $\cos{\left(\frac{\pi}{2}-u\right)} = \sin{\left(u\right)}$ & komplementvinkler med radianer  \\
        \hline
        supplementvinkler & 
            $\sin{\left(\pi-u\right)} = \sin{\left(u\right)}$ \newline
            $\cos{\left(\pi-u\right)} = \cos{\left(u\right)}$ & supplementvinkler med radianer \\
        \hline
        grunnlikning sinus & $\sin{x} = b, b\in[-1,1]$
        \scalebox{0.9}{ $ x = \begin{cases}
            x_0 + n * 2\pi \\
            \pi-x_0 + n*2\pi
        \end{cases} $} & grunnlikning for sinus i radianer \\
        \hline
        grunnlikning cosinus & $\sin{x} = b, b\in[-1,1]$
        \scalebox{0.9}{ $ x = \begin{cases}
            x_0 + n * 2\pi \\
            -x_0 + n*2\pi
        \end{cases} $} & grunnlikning for cosinus i radianer \\
        \hline
        grunnlikning for tangens& $\tan{x}=b$ \newline $x=x_0+n*\pi$ & \\
        \hline
        sinus funksjon & $y=A\sin{\left(cx+\phi\right)}+d$ & se beskrivelse i \ref{trigfunc:harmoniske} \\
        \hline
        sinus derivert & $\left(\sin{x}\right)' = \cos{x}$& \\
        \hline
        cosinus derivert & $\left(\cos{x}\right)' = -\sin{x}$ & \\
        \hline
        tangens derivert & $\left(\tan{x}\right)' = \frac{1}{\cos^2{x}}$ & \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Radianer}
    radianer er en måte å beskrive en vinkel på, som grader. I motsettning til grader er radianer mye mer logiske og er oppgitt basert på vinklens radius og buelengde.
    radianene $v$ til en vinkel med radius $r$ og sirkelbue $b$ er gitt ved 
    \[v=\frac{b}{r}\]
    for å gjøre om gradene $n^\circ$ til radianene $v$ bruker vi formelen
    \[v=\frac{n^\circ}{180^\circ}*\pi\]
    noen viktige vinkler å huske er \\
    $0^\circ=0$ radianer \\
    $90^\circ=\frac{\pi}{2}$ radianer \\
    $180^\circ=\pi$ radianer \\
    $360^\circ=2\pi$ radianer \\
    full tabel over viktige vinkler finnes på side 97 i boken


\subsection{Trigonometriske likninger}
    når du løser trigonometriske likninger er det viktig å passe på at man får med seg alle mulige løsningene ved hjelp av grunnlikningene.
    i \hyperref[trigfunc:form]{tabellen over} finner du grunnlikningene for alle de trigonometriske funksjonene. Pass på at $n$ må være et heltall.
    \\når du løser slike likninger med digitale verktøy så pass på at du spesifiserer når du bruker grader og når du bruker radianer

\subsection{Grafene til sin x og cos x}
    Grafen til $\sin{x}$ har en periode på $2\pi$, nullpunkt når $x=n*\pi$ og $n$ er et heltall, grafen har en maksimum på $1$ og en minimum på $-1$
    \\ Grafen til cosinus er nesten identisk, bare at den har nullpunkt nå $x=\frac{\pi}{2}+n*\pi$

\subsection{Harmoniske svingninger}
    \label{trigfunc:harmoniske}
    en harmonisk svingning har formen $y=A\sin{\left(cx+\phi\right)+d}$. 
    \\$d$ er likevektslinja som svingningen svinger over
    \\$A$ er amplituden. det betyr at svingningen sin maksimale distanse fra $d$ er $A$
    \\perioden $p$ regner man ut ved $p=\frac{2\pi}{c}$ som da også vil si at $c=\frac{2\pi}{p}$
    \\$\phi$ er hvor mye svingningen er forskjøvet langs $x$-aksen fra sin orginale posisjon

\subsection{Omskrivning av sinus}
    \label{trigfunc:omskrivning}
    enhver funksjon med formen $a\sin{\left(cx\right)}+b\cos{\left(cx\right)}+d$ kan omskrives til en harmonisk funksjon med formen $y=A\sin{\left(cx+\phi\right)+d}$. 
    For å gjøre dette må vi finne $A$ ved å sette $A=\sqrt{a^2+b^2}$ og vi må finne $\phi$ ved å sette $\phi = \tan^{-1}{\left(\frac{b}{a}\right)}$.
    Legg merke til at $c$ må være lik i både $\sin$ og $\cos$ komponenten av det første utrykket.


\subsection{Løsning av likningen a sin cx + b cos cx = d}
    vi løser slike likninger ved hjelp av omskrivingen vi lærte om i \ref{trigfunc:omskrivning}. Etter omskrivingen er det bare å løse den som en vanlig sinus likning.
    Husk grunnlikningene for sinus.

\subsection{Modellering av periodiske funksjoner}
    For å finne funskjonsutrykket for en harmonisk svinging er det 3 steg man må ta.\\
    \begin{enumerate}
        \item vi leser av $y_{max}$ og $y_{min}$. Vi finner dermed $d$ ved å sette $d=\frac{y_{max}+y_{min}}{2}$
            og $A$ ved å sette $A=\frac{y_{max}-y_{min}}{2}$ 
        \item vi finner $p$ ved å lese av $x$ verdiene til 2 bølgetopper og sette $p=x_2-x_1$, dermed finner vi $c$ ved å sette $c=\frac{2\pi}{p}$
        \item vi finner $\phi$ ved å finne det første punktet hvor svingningen går oppover og skjærer likevektslinja samtidig og leser av $x$-verdien $x_0$.
            vi vet at i dette punktet så er verdien av $\sin=0$ som betyr at vi kan sette $\phi=-cx_0$.
    \end{enumerate}
    Etter disse stegene har man alle variablene man trenger for å lage en harmonisk funksjon. 

\subsection{Derivasjon av sinus}
    \[\left(\sin x\right)' = \cos x\] For forklaring skjekk boken side 110

\subsection{Derivasjon av cosinus og tangens}
    \[\left(\cos{x}\right)' = -\sin{x}\]
    \[\left(\tan{x}\right)' = \frac{1}{\cos^2{x}}\]
    For forklaring skjekk boken side 112

\subsection{Drøfting av sammensatte trigonometriske funksjoner}
    Dette er helt likt som drøfting av vanlige funksjoner. $f(x)=0$ for nullpunkt, $f'(x)=0$ for ekstremalpunkt, $f''(x)$ for å finne en fortegnslinje som indikerer krumningen til $f(x)$.
    Husk å skjekke alle ekstremalpunkt opp mot fortegnslinja for å finne om de er topp, bunn eller terrasse-punkt.

\subsection{modellering på digitalt verktøy}
    For å finne den harmoniske svingenen til et datasett som er oppgitt ta disse stegene:
    \begin{enumerate}
        \item åpne regnearket i geogebra og putt inn dataen i to forskjellige kolonner
        \item marker dataen og klikk på regresjonsanalyse
        \item Helt nederst på det nye vinduet velger du $\sin$ som regresjonsmodell. 
        \item nå burde det stå ett funksjonsutrykk nederst i vinduet, det er funksjonen du leter etter. 
    \end{enumerate}

\pagebreak
\section{Integrasjon}

\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{int:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        Bestemt integrall & $\int_{a}^{b}f(x)\;dx=\lim_{\Delta x\to 0}\sum_{a}^{b}f(x)*\Delta x$ & formen til et bestemt integrall\\
        \hline
        Utregningen av bestemt integrall & $\int_{a}^{b}f'(x)=f(b)-f(a)$ & høyre siden skrives ofte som $\left[f(x)\right]_{a}^{b}$\\
        \hline
        Regneregler for ubestemte integraller & & \\
        \hline
         & $\int{k}\;dx = {kx}+C$ & $k$ er en opgitt konstant\\
        \hline
        & $\int{x^n}\;dx = {\frac{1}{n+1}x^{n+1}}+C$ & husk at $x=x^1$\\
        \hline
        & $\int{\frac{1}{x+b}}\;dx = {\ln\left|x+b\right|}+C$ & husk å ta absolutt verdien av $x$\\
        \hline
        & $\int{e^{kx}}\;dx = {\frac{1}{k}e^{kx}}+C$ & husk at $e^x=e^{1x}$ \\
        \hline
        & $\int{a^x}\;dx = {\frac{a^x}{\ln a}}+C$ & \\
        \hline
        & $\int{\sin x}\;dx = {-\cos x}+C$ & \\
        \hline
        & $\int{\cos x}\;dx = {\sin x}+C$ & \\
        \hline
        & $\int{\frac{1}{\cos^2 x}}\;dx = {\tan x}+C$ & \\
        \hline
        & $\int{\left(u\pm v\right)}\;dx = \int{\left(u\right)}\;dx\pm \int{\left(v\right)}\;dx$ & \\
        \hline
        & $\int{k*u(x)}\;dx = {k}*\int{u(x)}\;dx$ & $k$ er en opgitt konstant\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\pagebreak
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Regneregler for bestemte integraller & & \\
        \hline
        & $\int_{a}^{b}{f(x)+g(x)}\;dx=\int_{a}^{b}{f(x)}\;dx+\int_{a}^{b}{g(x)}\;dx $ & \\
        \hline
        & $\int_{a}^{a}{f(x)}\;dx = 0$ &\\
        \hline
        & $\int_{a}^{b}{f(x)}\;dx = -\int_{b}^{a}{f(x)}\;dx$ &\\
        \hline
        & $\int_{a}^{b}{f(x)}\;dx = \int_{a}^{c}{f(x)}\;dx+\int_{c}^{b}{f(x)}\;dx$ &\\
        \hline
        Arealet mellom grafer & $A=\int_{a}^{b}{\left(f(x)-g(x)\right)}\;dx$ & pass på at $g(x)$ alltid er den nederste av de to grafene\\
        \hline
        Volum av omdreiningslegeme & $V=\pi\int_{a}^{b}{(f(x)^2)}\;dx$& \\
        \hline
        Integrer med hensyn på $h$ & $\int{h}\;dh $ & \\
        \hline
        Deriver med hensyn på $h$ & $\frac{du}{dh}$ & \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Bestemt integral}
    integrallet til en funksjon er arealet under grafen til en funksjon. dette gjøres (teoretisk) ved å lage mange mange mange små rektangler under grafen og plusse sammen arealet deres for å få det totale arealet.
    det er ikke sånn vi kommer til å regne ut arealet under en graf though.


\subsection{Utregning av bestemt integral}
    det viser seg at integrallet av en funksjon er det samme som det anti-deriverte til funksjonen. dette betyr at $\int{f'(x)\;dx}=f(x)$. det er slik vi regner ut integraller. Bruk regnereglene i \hyperref[int:form]{tabellen over} for å finne integrallet av en funksjon.
    for å finne det bestemte integrallet for funksjonen $h$ mellom 2 punkter $a$ og $b$ så tar vi $g(x)=\int{h(x)\;dx}$ for så å ta $g(b)-g(a)$


\subsection{Ubestemt integral}
    der bestemte integraller gir et tydelig tangible svar på arealet under en graf mellom to punkter så gir et ubestemt integrall en funksjon for arealet mellom $0$ og $x$. 
    \\for å finne det ubestemte integrallet $F(x)$ for funksjonen $f(x)$ tar vi $F(x)=\int{f(x)\;dx}$. en veldig viktig detalj for ubestemte integrall er at det står en $+C$ på slutten av det ubestemte integrallet.
    $C$ er en eller annen konstant som vi ikke vet hva er fordi den kan være hva som helst. 

\subsection{Arealberegninger}
    det som skjer når vi regner ut arealet under en graf mellom punktet $a$ og $b$ er at vi finner det ubestemte integrallet for funksjonen (som er en funksjon som gir arealet under grafen mellom $0$ og $x$). 
    vi finner deretter arealet fra $0$ til $b$ og trekker fra arealet mellom $0$ og $a$, deretter får vi arealet mellom $a$ og $b$. 
    grunnen til at vi ikke bryr oss om $C$ med bestemte integrall er at når du trekker ett integrall fra et annet integrall så blir det $C-C$ og den blir dermed borte

\subsection{Regler for bestemte integraler. Arealet mellom to grafer}
    når du tar arealet mellom to grafer tar vi arealet under den øvre minus arealet under den nedre (veldig viktig at det er i denne rekkefølgen). det er ikke mye mer å putte her. Se reglene i \hyperref[int:form]{tabellen over}.

\subsection{Samlet mengde. Gjennomsnitt}
    integrasjon må ikke skje med hensyn på $x$, for å derivere med hensyn på for eksempel $h$ tar vi $\int{h\;dh}$. ver obs på $dh$ delen da den er utrolig viktig for å kunne derivere med hensyn på $h$

\subsection{Volum av omdreiningslegemer}
    for å ta volumet av et omdreiningslegeme definert av funksjonen $f(x)$ tar vi 
    \[V=\pi\int_a^b{\left(f(x)\right)^2\;dx}\]
    det er litt vanskelig å forklare hvorfor, hvis du har lyst på en forklaring så spørr, men hvis ikke så bare bruk denne formelen. 

\subsection{Integrasjon ved substitusjon}
    integrasjon ved substitusjon er en måte å løse spesielle integraller på ved å bytte ut ett ledd av integrallet med en annen variabel (for eksempel $u$) for å kunne løse integrallet enklere.
    man tar dermed og deriverer leddet for å gjøre det mulig å integrere integrallet for $u$ isteden for $x$. 

    TODO: INSERT EKSEMPEL HERE

\subsection{Delvis integrasjon}
    delvis integrasjon er enda en måte å løse integraller på. denne baserer seg på at $u*v=\int{u'*v}\;dx + \int{u*v'}\;dx$. dette kan man skrive om til 
    \[\int{u'*v}\;dx= u*v- \int{u*v'}\;dx\]
    ved hjelp av denne formelen kan man dermed enklere løse integraller hvor det blir vanskelig å integrere for $x$

\subsection{Integrasjon ved delbrøkoppspalting}
    integrasjon ved delbrøkoppspalting er en metode som hjelper med å løse integraller på formen $\int{\frac{px+q}{(x-x_1)(x-x_2)}}\;dx$
    ved å gjøre den om til $\int{\frac{A}{x-x_1}}\;dx+\int{\frac{B}{x-x_2}}\;dx$. 
    vi finner $A$ og $B$ ved å bruke formelen \[px+q=(x-x_2)A+(x-x_1)B\]
    vi finner $A$ og $B$ ved å bare sette inn en virkålig x verdi inn i den formelen og dermed klare å regne ut $A$ og $B$. den enkleste x verdien å putte inn er en x som gjør enten første eller andre ledd til $0$

\subsection{Om å velge riktig metode}
    det å velge riktig metode for å løse et integrall er noe som er vanskelig å beskrive. som oftest bare ser man hvilken metode man skal bruke. hvis du ikke ser det anbefaler jeg å bare prøve metodene i rekkefølgen 
    substitusjon->delvis integrasjon->delbrøkoppspalting. dette tar tid men kommer til å føre til at du finner riktig metode

\pagebreak
\section{Differensiallikninger av første orden}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{diff1:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        Eksakt difflikning & $y'=2x$& en difflikning som kan løses ved å direkte integrere begge sider \\
        \hline
        løsning av lineær diff likning av første orden & $y'+ay=b$ \newline $y=\frac{b}{a}+Ce^{-ax}$ & funker bare for diff likninger skrevet på formen definert i cellen til venstre med $b$ og $a$ som konstanter\\
        \hline
        proposjonale størrelser & $\frac{y}{x}=k$ & to størelser er proposjonale hvis forholdet mellom dem er konstant. \\
        \hline
        finne integrerende faktor & $y'+f(x)*y=g(x)$ \newline $e^{\int{f(x)dx}}$ & den integrerende faktor til en lineær difflikning \\
        \hline
        løsning av separabel difflikning & $g(y)*y'=f(x)$\newline $\int{g(y)}\;dy = \int{f(x)}\;dx$ & se forklaring i \ref{int1:sep}\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Differensiallikninger og løsningskurver}
    en Differensiallikning er en likning som inneholder både funksjonen og den deriverte av funksjonen. så for eksempel $f'(x)-2f(x)=e^x$ er en Differensiallikning. for å gjøre det enklere å lese så bruker vi $y$ og $y'$ istedenfor $f(x)$ og $f'(x)$.
    hvis det kommer en oppgave som sier "vis at $y=noe$ er en løsning til differensiallikningen [en eller annen Differensiallikning]" løses den som oftest ved å derivere det første utrykket og så putte inn i det andre for $y$ og $y'$.
    hvis høyre og venstre side av utrykket er likt så er det første utrykket en løsning av det andre.

\subsection{Eksakte differensiallikninger av første orden}
    en eksakt Differensiallikning er en difflikning som man kan løse ved å bare integrere direkte. for eksempel $y'=3x^2$. den kan løses ved å bare integrere begge sider, men da får man en ukjent $C$.
    hvis du blir spurt om å finne en løsningskurve som går gjennom et punkt tar du løsningen du nettop fant og setter inn $y$ og $x$ koordinatet til punktet og regner ut for $C$.
    etter at du har funnet $C$ putter du den inn i den orginale løsningen og da har du funnet din løsningskurve

\subsection{differensiallikningen $y'+ay=b$}
    difflikninen $y'+ay=b$ har løsningen
    \[y=\frac{b}{a}+Ce^{-ax}\]
    denne løsnigen funker bare hvis både $a$ og $b$ er konstanter

\subsection{Modeller og bruksområder for differensiallikningen $y'+ay=b$}
    se i boken i dette kapittelet for eksempler på bruk av $y'+ay=b$ og bruk av proposjonalitet

\subsection{differensiallikninger i fysikk. Newtons andre lov}
    hvis strekning, fart og akeselerasjon er representert med $s(t)$, $v(t)$ og $a(t)$ respektivt så er $v(t)=s'(t)$ og $a(t)=v'(t)$. det er også viktig å huske at $\sum{F}=m*a$. se boken for eksempler

\subsection{lineære differensiallikninger av første orden}
    lineære difflikninger av første orden skrives på måten $y'+f(x)*y=g(x)$. disse løses ved å finne den integrerende faktoren $e^{\int{f(x)}dx}$ og så gange alle ledd med denne integrerende faktoren.
    hvis vi kaller den integrerende faktoren for $i$ kan vi løse difflikningen på måten
    \[y=(\int{g(x)*i}\;dx)*i^{-1}\]

\subsection{separable differensiallikninger}
    \label{int1:sep}
    en separabel difflikning har formen $g(y)*y'=f(x)$. denne kan løses ved å ta stegene
    \[g(y)*y'=f(x)\]
    \[\int{g(y)*y'}\;dx=\int{f(x)}\;dx\]
    \[\int{g(y)*\frac{dy}{dx}dx}=\int{f(x)}dx\]
    \[\int{g(y)dy}=\int{f(x)dx}\]

\subsection{Differensiallikninger i biologi og medisin}
    i stabile levekår har vi ofte en vekstfart som er proposjonal med levestanden (altså $y'=k*y$), men vi må ofte gjøre konstante fradrag pga andre grunner. se boken for eksempler
    
\subsection{Bæreevne og logistisk vekst}
    i mange tilfeller vil også veksten av en bestand være proposjonal med Bæreevnen til miljøet. detter gir dermed en model $y'=k*y*(B-y)$ hvor $B$ er Bæreevnen til miljøet

\subsection{Retningsdiagrammer. numerisk løsning}
    et rettningsdiagram er et diagram som viser rettningen til en difflikning for "alle" løsningskurvene. se eksempler i boken side 210    


\pagebreak
\section{Følger og rekker}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{rekker:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        rekke & $a_1, a_2, a_3, \dots, a_n, \dots$ & et sett med tall hvor det N-te elementet i rekken er representert med $a_n$\\
        \hline
        Sum av rekke & $s_n=a_1+a_2+a_3+ \dots +a_n$ & summen av alle elementene i en rekke opp till det N-te elementet kalles $s_n$\\
        \hline
        Aritmetisk rekke & $a_n=a_1+(n-1)d$ & en rekke hvor differansen mellom elementene er konstant\\
        \hline
        Sum av aritmetisk rekke & $s_n=\frac{a_1+a_n}{2}*n$ & formel for summen av de $n$ første elementene i en aritmetisk rekke \\
        \hline
        Geometrisk rekke & $a_n=a_1*k^{n-1}$ & en Geometrisk rekke er en rekke hvor forholdet mellom et ledd og neste ledd er likt \\
        \hline
        Sum av geometrisk rekke & $s_n=a_1*\frac{k^n-1}{k-1}, \; k\neq1$ & formel for summen av de første $n$ elementene i en geometrisk rekke\\
        \hline
        Sum av geometrisk rekke når $n=1$ & $s_n=n*a_1$ & \\
        \hline
        konvergent geometrisk rekke & $s=\frac{a_1}{1-k}$ & hvis $-1<k<1$. \\
        \hline
        Rekursive tallfølger & $a_n=a_{n-1}+a_{n-2}$ & en rekkursiv tallfølge er en tallfølge som trenger andre elementer i rekken for å lage neste element\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Følger og rekker}
    en følge/rekke er ett sett med tall som oftest er satt opp etter hverandre i et system som for eksempel $1,2,3,4,5,\dots$ eller $1,2,4,8,16,\dots$.
    summen av en rekke er faktisk så enkelt som alle tallene plusset sammen.

\subsection{Aritmetiske følger og rekker}
    en aritmetisk rekke er en rekke hvor alle tallene har en konstant differanse, denne kalles $d$. for eksempel har rekken $1,2,3,4,\dots$ differansen $1$ mellom seg, detter betyr at for denne rekken er $d=1$.
    rekken $2,4,6,8,\dots$ har $d=2$. for å finne elementet $a_n$ i en aritmetisk rekke tar vi $a_n=a_1+(n-1)d$. summen av de første $n$ tallene i en aritmetisk rekke regnes ut med $s_n= \frac{a_1+a_n}{2}*n$

\subsection{Geometriske følger og rekker}
    en geometrisk rekke er en rekke hvor forholdet mellom et ledd og leddet før er konstant. dette betyr at $a_n=k*a_{n-1}$. for å finne det $n$-te leddet tar vi $a_n=a_1*k^{n-1}$.
    for å finne summen til de første $n$ leddene i en Geometrisk rekke tar vi $s_n=a_1*\frac{k^n-1}{k-1}$. for at denne formelen skal funke kan ikke $k=1$. hvis $k=1$ blir formelen $s_n=n*a_1$

\subsection{Sparing og lån}
    sparing og lån er egentlig bare fancy Geometriske rekker. når vi regner ut det vi har etter sparing regner vi ut sluttverdi.
    sparing med en rente på $6\%$ årlig og årlige innskudd på $15000$ nok kan vi bruke summen av en geometrisk rekke til å regne ut sluttverdien ved å putten inn $a_1=15000*1.06$ og $k=1.06$
    \\
    når det kommer til lån bruker vi nåverdi. hvis vi sier at lånet vi tar er på $1500000$ nok og har en rente på $7\%$ og at vi vil betale det net ved å putte inn et fast beløp årlig i løpet av 20 år
     så kan vi regne ut av hva dette årlige beløpet skal være ved å bruke summen av en geometrisk rekke med $a_1=\frac{x}{1.07}$ og $k=\frac{1}{1.07}$ og regner ut for $x$. deretter ganger vi $x$ med $20$ for å finne den totalt betalte summen

\subsection{Konvergente Geometriske rekker}
    en Geometrisk rekke konvergerer når $-1<k<1$. det at en rekke konvergerer betyr at når du tar summen av ALLE elementene i rekken så går summen mot et definert tall (men fordi rekken er uendelig så når den aldri dette tallet).
    hvis en geometrisk rekke konvergerer kan vi finne denne summen ved å bruke formelen 
    \[s=\frac{a_1}{1-k}\]
    
\subsection{Konvergensområdet for geometriske rekker}
    et Konvergensområde gjelder bare for rekker hvor $k$ inneholder en ukjent $x$. Da finner vi konvergensområdet ved å sette inn for $-1<k<1$ og regne ut hva $x$ må være mellom for at rekken skal konvergere.
    for eksempel en rekke som har $k=2x$ så for å finne konvergensområdet setter vi inn $k$ i $-1<k<1$ og får $-1<2x<1$. vi løser dette stykket og får $-\frac{1}{2}<x<\frac{1}{2}$ som konvergensområde.
    altså må $x$ være mellom $-\frac{1}{2}$ og $\frac{1}{2}$ for at rekken i det hele tatt skal konvergere. 

\subsection{Matematisk induksjon}
    matematisk induksjon er en måte å bevise en matematisk funksjon på ved å bevise at den funker for en eller annen verdi $n$, og så bevise at den funker for den $n+1$ te verdien. dermed bevise at den funker for aller verdier etter $n$.
    for eksempel si vi skal bevise at når $n\geq 2$ har vi at $(1-\frac{1}{2})*(1-\frac{1}{3})*\dots*(1-\frac{1}{n})=\frac{1}{n}$.
    \\
    trinn A er å bevise at det funker for en eller annen $n$ så la oss bare si $n=2$. så putter vi inn $(1-\frac{1}{2})=\frac{1}{2}$ som gir samme verdi på begge sidene.
    \\
    trinn B er å bevise at formelen funker for $n+1$ som betyr at vi skal bevise at utrykket $(1-\frac{1}{2})*\dots*(1-\frac{1}{n})*(1-\frac{1}{n+1})$ er lik $\frac{1}{n+1}$. 
    vi vet fra steg A at formelen funker for $n$ så vi kan forkorte utrykket til $\frac{1}{n}*(1-\frac{1}{n+1})$. hvis vi regner ut parantesene får vi $\frac{1}{n}*\frac{n}{n+1}$ som er det samme som $\frac{1}{n+1}$. 
    vi har dermed bevist at formelen funker for $n$ og for $n+1$ og dermed at den funker for alle eksisterende heltall etter vår originale $n$.
    \\
    hvis du fortsatt ikke forstår det så skjekk ut eksempel 12 i boken på side 242

\subsection{Rekursive tallfølger}
    en rekkursiv tallrekke er en rekke hvor for å få det neste tallet må du bruke tidligere tall fra rekken. et godt eksempel på en slik rekke er fibonachis tallrekke hvor neste tall i rekken er det samme som summen av de to tidligere tallene.
    dette gir en tallrekke hvor $a_{n+1}=a_n+a_{n-1}$. rekkursive tallrekker er ikke så viktige å kunne, men det er fint å vite hva det betyr at en rekke er rekkursiv.


\pagebreak
\section{Differensiallikninger av andre orden}
\subsection*{viktige formler og symboler}
\label{diff2:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & Formel & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        $y''-k^2y=0$ & $y=A*e^{kx}+B*e^{-kx}$ & lsøningsformel\\
        \hline
        $y''+k^2y=0$ & $y=A*\sin{\left(kx\right)}+b*\cos{\left(kx\right)}$ & \\
        \hline
        $y''+by'+cy=0$ & $r=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4c}}{2}$ & under kommer løsningene \\
        \hline
        hvis $b^2-4c>0$ & $y=A*e^{r_1x}+B*e^{r_2x}$ & \\
        \hline
        hvis $b^2-4c=0$ & $y=e^{-\frac{b}{2}*x}*\left(Ax+B\right)$ & \\
        \hline
        hvis $b^2-4c<0$ & $y=e^{px}*\left(A\sin{qx}+B\cos{qx}\right)$ & se forklaring i \ref{diff2:karak}\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{Differensiallikninger av andre orden}
    differensiallikninger av andre orden er difflikninger som har den dobbelderiverte og ikke bare den enkelt deriverte i seg. 
    ett triks man bruker for å løse difflikninger som bare har $y''$ og $y'$ i seg er å redusere orden, altså sette $y'=u$ og $y''=u'$ og dermed løse den som en vanlig difflikning av første orden

\subsection{Differensiallikningen $y''-k^2y=0$}
    difflikningen $y''-k^2y=0$ har løsningen $y=A*e^{kx}+B*e^{-kx}$. hvis $k=0$ så har den løsningen $y=Ax+B$

\subsection{Differensiallikningen $y''+k^2y=0$}
    difflikningen $y''+k^2y=0$ har løsningen $y=A*\sin{\left(kx\right)}+b*\cos{\left(kx\right)}$.

\subsection{Frie svingninger uten demping}
    er ikke så viktig tror jeg, les i boken hvis du føler at du trenger det

\subsection{vi løser likningen $y''+by'+cy=0$}
    \label{diff2:karak}
    hvis vi har en difflikning på formen $y''+by'+cy=0$ kan vi ta $r=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4c}}{2}$.  hvis $b^2-4c>0$ så er løsning til difflikningen $y=A*e^{r_1x}+B*e^{r_2x}$\ \newline
    hvis $b^2-4c=0$ så er lødninge på difflikningen $y=e^{-\frac{b}{2}*x}*\left(Ax+B\right)$ \newline
    hvis $b^2-4c<0$ så blir det som er under kvadratroten negativt. vi kan dermed gjøre den om til $\sqrt{-1}*\sqrt{4c-b^2}=i*\sqrt{4c-b^2}$. da får vi at $r=p\pm i*q$ og kan putte $p$ og $q$ inn i 
    $y=e^{px}*\left(A\sin{qx}+B\cos{qx}\right)$


\subsection{løsninger til likningen $y''+by'+cy=0$ med karakteristisk likning}
    detter kapittelet er bare masse eksempler for \ref{diff2:karak}. skjekk ut eksempel 12 side 279 for et eksempel på metode 3

\subsection{Frie svingninger med demping}
    igjen tror ikke dette er veldig viktig.

\subsection{Differensiallikningen $y''+P(x)*y'+Q(x)*y=0$}
    dette er ikke pensum, hvis du virkelig vil lese så go for it, hvis ikke så ikke bry deg

\pagebreak
\section{tips for Del 2}
\subsection{fine komandoer i CAS og geogebra}
\label{del2:form}
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{| L{3.5cm} | L{4cm} | X |}
        \hline
        Navn & kommando & Beskrivelse\\
        \hline
        \hline
        vektor & vektor(start punkt, sluttpunkt) & lager vektor mellom to punkter\\
        \hline
        løse difflikning & LøsODE(funksjon) & løser en difflikning for deg\\
        \hline
        integral mellom & integralmellom(funksjon over, funksjon under, startpunkt, sluttpunkt) &  finn integrallet mellom to funksjoner\\
        \hline
        arealet av en mangekant & mangekant(punkt, \dots, punkt)& lager en mangekant av punktene og regner ut arealet\\
        \hline
        avstand fra et punkt til et objekt & avstand(punkt, objekt) & finner avstanden mellom et punkt og et objekt\\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{center}

\subsection{generelle tips}
    \begin{enumerate}
        \item bruk boken med en gang du er stuck
        \item bruk NDLA hvis du er stuck med geogebra
        \item bruk løsningsforslag fra tidligere prøver på onenote
    \end{enumerate}

\end{document}